%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Un automorphisme et des projecteurs]
Soit $f$ l'application définie sur $\R^{3}$ par
\[
\forall(x, y, z) \in \R^{3}, \quad f(x, y, z)=(-x-2 y-2 z, 4 x+5 y+4 z,-x-y)
\]
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $f$ est un endomorphisme de $\R^{3}$.
	\item \begin{enumerate}
	\item  Vérifier que $f^{2}=3 f-2 \id_{\R^{3}}$
	\item En déduire que $f$ est un automorphisme et expliciter $f^{-1}$.
	\end{enumerate}
	\item On pose $p=f-\id_{\R^{3}}$ et $q=2 \id_{\R^{3}}-f$.
	\begin{enumerate}
		\item Exprimer $f$ en fonction de $p$ et $q$.
		\item Montrer que $p$ et $q$ sont des projecteurs vérifiant $p \circ q=q \circ p=0$.
		\item En déduire que, pour tout $n \in \N, f^{n}=2^{n} p+q$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
	\allowdisplaybreaks
\begin{enumerate}
	\item On montre rapidement que $f$ est un endomorphisme.
	\item \begin{enumerate}
	\item Calculons $f^2$ : soit $(x,y,z)\in \R^3$ :
	\begin{align*}
		f\circ f(x,y,z) &=  f( -x-2y-2z, 4x+5y+4z, -x-y) \\
		 &= \left(-(-x-2y-2z)-2( 4x+5y+4z)-2(-x-y),\right.\\&\quad 4(-x-2y-2z)+5(4x+5y+4z)+4(-x-y),\\&\left.\quad -(-x-2y-2z)-(4x+5y+4z)  \right)\\
		 &= ( -5x-6y-6z, 12x+13y+12z,-3x-3y-2z) \\
		 &= (-3x-6y-2z, 12x+15y+12z, -3x-3y) + -2(x,y,z) = 3f(x,y,z)-2\id_{\R^3}(x,y,z).
	\end{align*}
	Ainsi, $f\circ f = 3f-2\id_{\R^3}$.
	\item Remarquons que la relation précédente s'écrit également
	\[ f\circ f-3f = -2\id_{\R^3} \iff f\circ \left( -\frac12\left(f-3\id_{\R^3}\right) \right) = \id_{\R^3}. \]
	$f$ est donc bijective, et est donc un automorphisme, d'application réciproque $g=-\frac12 \left(f-3\id_{\R^3}\right)$.
\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
	\item En résolvant rapidement, on obtient $f= 2p +q$.
	\item On montre, en utilisant la question $2)a)$, que $p\circ p=p$ et $q\circ q=q$ :
	\begin{align*}
		p\circ p &= (f-\id)\circ (f-\id) = f\circ f- f\circ \id - \id \circ f +\id\circ \id\\
		&= f^2 -2f + \id == (3f-2\id) -2f+\id = f-\id = p.\\
		q\circ q &= (2\id -f)\circ (2\id -f) = 4\id\circ \id -2\id \circ f - 2f\circ \id + f\circ f\\
		&= 4\id -4f + f^2 = 4\id-4f+(3f-2\id) = 2\id-f = q.
	\end{align*}
	Ainsi, $p$ et $q$ sont des projecteurs. De plus :
	\begin{align*}
		p\circ q &= (f-\id)\circ(2\id-f) \\
		&= 2f-f^2-2\id+f = 3f-2\id-f^2 = 0\\
		q\circ p &= (2\id-f)\circ(f-\id)\\
			&= 2f - 2\id -f^2+f = 3f-2\id -f^2 = 0.
	\end{align*}
	item On a démontré que $f=2p+q$. $p$ et $q$ commutent; on peut donc appliquer la formule de Leibniz : pour tout $n\in \N$ :
	\begin{align*}
 		f^n = (2p+q)^n &= \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} (2p)^k \circ q^{n-k}\\
		&= q^n + \sum_{k=1}^{n-1} \binom{n}{k}2^k\underbrace{p^k\circ q^{n-k}}_{=0\text{ car } p\circ q =0} + 2^np^n\\
		&= q^n + 2^n p^n.
	\end{align*}
	Puisque $p$ et $q$ sont des projecteurs, $p^2=p$ et $q^2=p$ et donc $p^n=p$ et $q^n=q$ pour $n\geq 1$. Ainsi,
	 \[ \forall n\in \N*,\quad f^n = 2^np + q \]
	 ce résultat étant valable pour $n=0$, puisque $p+q = \id_{\R^3}$. Finalement
	 \[ \boxed{\forall n\in \N,\quad f^n=2^n p + q.}\]
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\allowdisplaybreaks[0]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
